眾聞 六四28周年 11萬燭光照亮維園 警方稱1.8萬

眾聞
六四28周年 11萬燭光照亮維園 警方稱1.8萬

撰文: 實習記者丘萃瑩 | 發佈日期: 04.06.17 | 最後更新: | 2017-06-05 01:31:03

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

六四點點燭光，照亮維園，照亮香港。何君健攝
點點燭光，在六四28周年，燃亮6個維園足球場及草地，也照亮香港。今年支聯會繼續在維園舉辦六四悼念晚會，主題是「平反六四，結束專政」。多個大專團體今年繼續杯葛晚會，大會宣布有11萬人參與，數字是自六四20周年以來的新低。警方表示最高峰時有1.8萬人，數字也是新低。但不論人數多少，六四悼念燭光依然照亮人心。

年份 支聯會公布人數 警方公布高峰期人數
2009年(六四20周年) 15萬 6.28萬
2010年(六四21周年) 15萬 11.3萬
2011年(六四22周年) 15萬 7.7萬
2012年(六四23周年) 18萬 8.5萬
2013年(六四24周年) 15萬 5.4萬
2014年(六四25周年) 18萬 9.95萬
2015年(六四26周年) 13.5萬 4.66萬
2016年(六四27周年) 12.5萬 2.18萬
2017年(六四28周年) 11萬 1.8萬

支聯會常委與年輕人一同燃點火炬，象徵薪火相傳。何君健攝
晚會開始時，支聯會常委向民主烈士紀念碑獻花，其後支聯會主席何俊仁與一眾青年共同燃點火炬，然後全體默哀一分鐘，向六四死難者致敬。在火化弔唁冊時，有一名操普通話人士向台上拋擲白色卡片，以示不滿，但他很快被大會保安帶離場。

1989年到過北京天安門見證八九學運、時任學聯代表團成員林耀強，在晚會憶述六四屠城的經歷，他當時眼見士兵向手無寸鐵的工人和學生開槍，有一位北京學生對他說：「你們香港人為我們做的已經夠多，想活命就離開這裡，將這一切告訴全世界。」林耀強續說，28年間，有無數的記者、父母和老師堅持向大眾說出真相，寄語大家不要放棄平反六四。全場為此歡呼鼓掌。

對於中大昨日在社交媒體發表聲明，指「六四情不再，悼念何時了」，更說悼念六四是時候劃上休止符。「工學同行」的大專生蕭麗萍認為，不應低估六四事件和現今社會的連繫，近年發生的銅鑼灣書店事件、今年七一遊行少了維園作起步點等，可見香港習以為常的自由漸漸被扼殺。她認為，學生有責任承傳六四追求公義的精神，藉六四的回憶改變專制政權。

港人六四燭光，一代傳一代。何君健攝
另外，大會今年邀請了青年樂隊Boyz' Reborn表演，他們為六四創作的歌曲《自由之歌》，講述北京八九民運與香港學生同樣追求自由的精神。樂隊主音郭日朗認為有需要悼念六四，他解釋：「香港反國教事件和雨傘運動等，與八九民運的理念相同，想居住的地方變得更美好、更民主、更自由。」

曾在8歲時畫出王維林擋坦克畫作的蘇兆禧，現時已是17歲中學生，他認為年青一代有責任承傳六四真相，又指平反六四並非一朝一夕，年輕一代必須堅持至平反六四的一天。

出席晚會的民主黨創黨主席李柱銘說，不認同但理解部分拒絕悼念年輕人的心態，他歸咎，多年以來北京在港的「治港者」並無兌現對港真民主承諾，導致失去一代年輕人支持。他表示，「我哋呢班人，八九時嗰幾個月，晚晚喺屋企睇電視，我哋覺得學生嘅運動等於我哋有參與；啲學生死，我哋嘅心好痛，但而家呢批年輕人完全無呢個感覺。」

李柱銘指出，「因為中共治港者多年來，都無遵守諾言畀我哋民主，所以失咗民心。你問年輕人係中國人定香港人，差唔多個個都話香港人，中共係失晒呢一輩年輕人民心。」他表示：「解鈴還須繫鈴人，你唔信香港人，唔畀我哋民主，就一直咁落去，可能愈來愈壞。但如果佢轉返、行返鄧小平嗰條路，信香港人，畀我哋民主，係好快會贏返民心。」

盛傳出任行政會議成員的民主思路召集人湯家驊，亦如往年出席晚會。他不評論是否確認加入行會，但表示不同身份，不影響自己核心政治理念，過去多年除非身體不適或在外地，否則都會出席。湯家驊又表示，對部分年輕人不願意悼念六四感到可惜，但亦會理解他們的情緒，「因為部分年輕人事發時未出世，佢可能未感受到我哋感受到嘅嘢」，但亦希望年輕人多關心國家。他表示，中央政府亦需要注意問題，不能視作不存在。此外，導演張同祖亦有出席晚會，但不願多談，只說中國政府殘忍地對待自己的人民，故參與悼念。

今年燭光有點不一樣，支聯會提倡環保，在社交網站提供手機電子蠟燭圖像供下載使用，但仍保留派發傳統蠟燭。響應環保的市民不算多，大部份市民手持傳統白蠟燭，點點泛黃燭光，夾雜白色手機燈光，照亮整個維園。香港市民28年後，不忘高舉燭光，相信星火燎原，有天定能達成「平反六四，結束專政」之願。

六四晚會過後，包括社民連、人民力量、香港眾志等多個團體，由維園遊行至中聯辦，約數百人參與，參加者沿途喊「平反六四」、「釋放政治犯」、「建設民主中國」等口號。遊行事前因未有申請不反對通知書，警方亦一度高舉黃旗，並警告示威者有可以觸犯法例，但遊行隊伍未有理會，秩序良好。

遊行隊伍於凌晨零時左右抵達中聯辦，帶頭人士先於中聯辦門口燃點象徵六四廿八周年的28支燭光。其後遊行人士讀出聲明，並默哀一分鐘。及後隊伍再喊口號，期間有人撒溪錢，並焚燒共產黨旗，之後和平散去。

六四晚會完結後，部分人遊行到中聯辦。何君健攝

六四點點燭光，照亮維園，照亮香港。何君健攝

港人六四燭光，一代傳一代。何君健攝

世界上有2種數學：「數學」和「支聯會數學」